\defmathtask[task=26,variant=15,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Fri, 30 Dec 2016}
\Large

Боковые стороны \( AB \) и \( CD \) трапеции \( ABCD \) равны
соответственно \( 12 \) и \( 13 \), а основание \( BC \) равно
\( 4 \). Бисектриса угла \( ADC \) проходит через середину стороны
\( AB \). Найдите площадь трапеции.

% task text
\begin{solution}
  Проведем среднюю линию трапеции \( MN \), где \( M\in AB \), а \( N\in CD \).

%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.5}
%
  Углы \( \angle ADM \) и \( \angle DMN \) равны как внутренние накрест лежащие при
  \( AD\parallel MN \) и секущей \( DM \), а \( \angle ADN = \angle DMN \), т.к
  по условию, \( DM \)~---~бисектриса угла \( \angle D \).

  Таким образом, \( \triangle MND \)~---~равнобедренный с основанием
  \( MD \), откуда \( MN = DN = \frac12 CD = 6.5 \). Средняя линия
  трапеции равна полусумме оснований, откуда

  \vskip -\parskip\relax
  \begin{minipage}{.5\linewidth}
    \begin{align*}
      MN &= \frac 12(BC + AD)\\
      6.5 &= \frac 12(4 + AD)\\
      AD &= 9
    \end{align*}
  \end{minipage}

  \hfuzz=\maxdimen
  \begin{minipage}{\linewidth}
    Возьмем точку \( H \in AD \) так, чтобы \( CH \parallel AB
    \). Четырехугольник \( ABCH \)~---~параллелограмм,
    \( CH = AB = 12 \) и \( AH = BC = 4 \). Отрезок
    \( DH = AD - AH = 9 - 4 = 5\). Треугольник
    \( \triangle CHD \)~---~пифагоров со сторонами \( 5,12 \text{ и }13 \),
    откуда \( \angle BAH = \angle CHD = 90\degree \) и
    \( AB = 12 \)~---~высота трапеции. Найдем площадь трапеции:
\end{minipage}
\begin{align*}
  S = \frac12AB(BC + AD) = \frac12\cdot 12\cdot(4 + 9) = 6\cdot 13 = 78
\end{align*}
\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{78}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
